<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>旅行 on 站台晚风</title>
    <link>https://ztwf42.github.io/tags/%E6%97%85%E8%A1%8C/</link>
    <description>Recent content in 旅行 on 站台晚风</description>
    <generator>Hugo -- 0.147.1</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 21 Jun 2025 14:02:27 -0700</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ztwf42.github.io/tags/%E6%97%85%E8%A1%8C/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>北陆行记[3] - 雪落加贺</title>
      <link>https://ztwf42.github.io/posts/japan_2025_3/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Jun 2025 14:02:27 -0700</pubDate>
      <guid>https://ztwf42.github.io/posts/japan_2025_3/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我第一次瞥见金泽，是在漫天大雪中。雪倾泻而下，像一层密不透风的纱，把灰扑扑的高楼、车站的朱红色大门、还有路面上湿漉漉的沥青色，都统统纳入一个朦胧的雪国结界。那车站大门，红得理直气壮，崭新得甚至有点过分，像乐高大师炫技的巨型作品。打扮时髦的学生三三两两聚集在车站大门前，正变换着各种排列组合拍照。我像个偷窥邻家孩子玩耍的老大爷，多看了几眼。一个小伙子的目光撞上我，旋即像受惊的小鹿般弹开，脸上掠过一丝窘迫。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;北陆盛产海鲜，我钻进一家热闹的回转寿司店，试图用味蕾验证这个传说。白虾清甜，贝类爽脆，当地名产喉黑鱼身价不菲，味道却矜持得像个谜。最特别的是用萤火虫鱿鱼做的军舰寿司，通体漆黑，口感黏滑腥涩，又带着一丝诡异的酸，让我不禁怀疑自己是不是误吞了克苏鲁的幼崽。此刻，我只能安慰自己，旅行嘛，不就是体验各种“意想不到”么？包括这种略带“生化危机”感的鱿鱼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;金泽车站踞于城市西北，而我预定的酒店远在南边。天色尚早，虽然漫天飞雪，可气温不算很低，雪落到身上一捏就成了冰晶。几年未见雪的人难免生出些浪漫的妄想，于是决定徒步穿越整座城市。一条主干道，像城市的大动脉，从车站出发，流经活色生香的近江町市场，再优雅地拐个弯，直抵城市的心脏——金泽城，随后向南蜿蜒，分出无数毛细血管，深入城市的肌理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;金泽，这座城市的名字就带着一种沉甸甸的质感，意思是“金色的沼泽”，多美的名字。传说农民在此洗掘砂金，于是这个听起来有点“土豪”的名字便流传开来。不过，它真正的辉煌，始于前田家的悉心经营。四百年前，前田利家在这里建起城池，让金泽成为比江户更早用上自来水的先进都市。当时，这里是仅次于江户、大阪、京都的第四大都市，加贺藩“百万石”的荣光，让这座城市积累了丰厚的文化底蕴，也难怪处处透着一股“老钱”的从容。更幸运的是，它躲过了二战的炮火，像一位保养得宜的贵妇，优雅地老去，也因此，我今天还能触摸到它未被斩断的历史脉络，那些被称为“小京都”的街巷风情。 金泽城，便是这座城市历史与当下的交汇点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如今的金泽城，早已卸下军事要塞的铠甲。大部分建筑是精心复原的，白墙灰瓦在雪中显得肃穆。城址如今成了一座开放的公园，游客往来参观，市民散步遛狗，历史的厚重与日常的轻盈在此奇妙地融合。当然，石川门这样的“原装正品”依然矗立，默默诉说着往昔。我在金泽的日子，几乎每天都要从它的“眼皮底下”溜达过去，像个不请自来的老邻居，琢磨着当年藩主们是不是也曾在这雪天里，缩着脖子想着晚饭吃什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;城中的玉泉院庭园有一处观景平台，可以在有暖气的房间里观看雪后初霁的庭院。平日里叮咚作响引导雨水的雨链，此刻冻结成剔透的水晶风铃。路旁的山茶花开得正烈，大朵的红色花瓣上压着厚厚的积雪，那份近乎悲壮的盛放，看着有些感动。行至尾山神社，忽见一团积雪从枯枝悄然滑落，“噗”地一声轻响，砸破池面新结的薄冰，瞬间消融无痕——像一条受惊的银鱼，叼走了一片碎月，倏忽遁入深幽。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当地人都对下雪习以为常，步履从容得仿佛只是走过一个寻常的晴天。街心公园的草地上积着大片无人踩过的新雪，在阳光下发出沙丘般起伏的光泽，枯枝在雪地上投下网状交织的阴影。偶有女学生结伴走过，上半身裹得严严实实：羽绒服、围巾、帽子，武装到牙齿；下半身却光腿套着短裙，唯有厚底靴子忠诚地护卫着双脚。靴子踩在雪地上，发出“咯吱咯吱”的清脆声响，富有节奏地，消失在雪巷尽头。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;风雪裹挟着古都金泽，撞入了我的旅途。在北陆的边陲，它安然静立，只用一场雪、一片海、一座城，讲述着属于自己的，未完待续的故事。而我，不过是个恰好路过、屏息聆听的过客。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;晚上的雪比中午的更冷，雪粒砸在肩头，瞬间化作冰水，带着寒意头皮里钻。我走在金泽下町的街道上，路边的积雪已经半融。 树干上缠着灯串，树干上缠绕的灯串，将暖黄色的光晕投在雪堆上，竟生出几分不真实的暖意。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正是放学时分，穿着制服的学生三三两两地在街角嬉闹，关东煮小店的门帘被掀开，蒸腾的热气混合着酱油的甜香扑面而来。有情侣把头凑在一起，分食一碗热气腾腾的食物，呼出的白气缠绕又散开。八年前在京都的新年夜，我也是这样穿行在热闹的人群中。那种熟悉的失重感又来了，好像我暂别家人，横跨大半个地球，就是为了收集这些无比真切的恍惚时刻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我住的旅馆是一栋瘦高的水泥楼房， 一楼是个爵士酒吧，每次路过，音乐从门缝中溜出来，出人意料的好听。虽然是放黑胶唱片，却有一个专职DJ。那是个头发花白的男人，裹着深蓝棉服，耳机遮住脖子，眼睛低垂，波澜不惊。客人们各自缩在角落的昏暗里，蜡烛忽明忽灭，像蝴蝶扇动翅膀。我窝进沙发里读几页书，很快就昏昏欲睡。在这样密闭温暖的空间里，反而更能清晰地感知到窗外的世界——雪正以一种绵密而坚决的速度飘落，将天地包裹起来。我想起了《萤川》中的句子：“四周愈寂静，愈能清楚听见那种迫切又密集飘落的声音。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再次裹紧外套出门时，雪势更凶了。大团的雪块簌簌落下，在路灯的光晕里，像无数只朝地面俯冲的白色飞鸟。金泽的冷中带着湿气，侵入了骨子里。我穿行在窄巷中，街边多是居住民房，间或出现一家店铺，小小的灯箱探出头来。我的目光被一块写着“Craft Beer”的招牌勾住，便推门钻了进去。小店空间局促，左右各一张双人桌，酒柜前只容得下两张小小的吧台椅。屋内暖气开得极足，玻璃窗上蒙着一层白雾，窗外的雪夜渐渐朦朦胧胧看不真切。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“来杯本地的啤酒吧。“我在吧台前坐定，抬头看黑板上的手写酒单。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“试试这个，最适合冬天”。老板——一个扎着花白小辫的瘦高男人——指着一款黑啤，旁边用粉笔标注着：混合了5%的加贺棒茶。棒茶，是用茶树的茎烘焙而成，本是旧时节俭的产物，如今却摇身一变，成了此地的名产。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“就是这个颜色，如果你好奇的话。”旁边一对澳洲夫妇指了指自己的酒杯，向我友好地示意。杯中液体是深沉的黑褐色，看不出什么玄机。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我点了一杯，向他们举杯致意。入口是浓郁的巧克力烘焙味，茶的风味若有似无。但这并不妨碍金泽的咖啡馆酒吧争相把棒茶塞进各种商品里，这已经成为金泽的标签。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那对澳洲夫妇面前已经堆了几个清酒瓶，显然已经喝了有一阵子。女人眼神微醺，带着一种社交责任感，执着地试图复述老板的名字：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“让我再试一次…… Jumpy？对吗？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Jumpei，P-E-I。”老板又一次耐心纠正，带着点无奈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;众所周知，一个英语半吊子的日本人和一个日语完全不会的中国人，最有效的沟通工具是笔。我掏出圆珠笔，指指纸质啤酒垫。原来店主叫纯平。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;”啊，是pure的意思。“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;”但是我可不怎么pure啊。”纯平顽皮的眨眨眼睛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;纯平的花白头发在脑后扎成一个小揪，身材瘦削，脸颊也有些凹陷，整个人像是没长骨头似的，懒洋洋地斜靠在吧台后的躺椅里。只有那双眼睛，圆圆地向外凸着，透着一种与年龄不符的天真。有客人点酒，他就从躺椅上把自己撑起来，从吧台后的不锈钢桶里接满一杯，递过去，然后又陷回椅子里。他身上有种“我知道很多故事，但懒得说”的奇妙气场。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;纯平并不是金泽人。他出生在东京，年轻的时候在新宿的酒吧打工，年轻时在新宿的酒吧打工，七年前搬来这里，开了这间小小的店。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“你是怎么选择来金泽？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“东京的街上，没法抽烟啊。”他露出一个孩子气的嫌弃表情。当然，这只是个玩笑。他说，父母朋友都还在东京，他只是想找一个离家不太远，城市不大不小，游客又足够多的地方。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“这里游客多，但物价便宜，养活自己很容易。”他向后一靠，熟练地摸出一根烟，但看了一眼店里的客人，又悻悻然放了回去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“街上的年轻人真多啊。”我看着窗外走过的高中生，随口说道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“日本的阶层固化了，年轻人没什么机会。”纯平摇了摇头，脸上难得地没有了那种顽皮的神情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“大学又很容易进，所以大部分人对念书这件事，早就没什么热情了。” “几十年前，大家的目标很明确，索尼、丰田、本田，还有几家大的媒体。”他伸出食指，在空气中一下一下地点着，像在清点一个逝去的时代。“现在年轻人的选择看似变多了，但往上走的路，其实更窄了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我举起酒杯，敬这“太阳底下无新事”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我问起他在东京的经历，他讲了些在歌舞伎町打工的“心得”。说完，他忽然举起一根手指竖在唇前，又冲我狡黠地眨眨眼：“嘘，这些都是秘密。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;夜深了，雪还没有停的意思。纯平终于还是走出门，在店门口的长凳上坐下，点燃了那根忍了很久的烟。店里，酒意正酣，澳洲夫妇和另一桌的英国情侣开始大声争论各自家乡的口音和啤酒风味。我撑起伞，走入这漫天风雪中。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
