<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>站台晚风</title>
    <link>http://localhost:63745/</link>
    <description>Recent content on 站台晚风</description>
    <generator>Hugo -- 0.147.1</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 21 Jun 2025 14:02:27 -0700</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:63745/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>北陆行记[3] - 雪落加贺</title>
      <link>http://localhost:63745/posts/japan_2025_3/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Jun 2025 14:02:27 -0700</pubDate>
      <guid>http://localhost:63745/posts/japan_2025_3/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我第一次瞥见金泽，是在漫天大雪中。雪倾泻而下，像一层密不透风的纱，把灰扑扑的高楼、车站的朱红色大门、还有路面上湿漉漉的沥青色，都统统纳入一个朦胧的雪国结界。那车站大门，红得理直气壮，崭新得甚至有点过分，像乐高大师炫技的巨型作品。打扮时髦的学生三三两两聚集在车站大门前，正变换着各种排列组合拍照。我像个偷窥邻家孩子玩耍的老大爷，多看了几眼。一个小伙子的目光撞上我，旋即像受惊的小鹿般弹开，脸上掠过一丝窘迫。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;北陆盛产海鲜，我钻进一家热闹的回转寿司店，试图用味蕾验证这个传说。白虾清甜，贝类爽脆，当地名产喉黑鱼身价不菲，味道却矜持得像个谜。最特别的是用萤火虫鱿鱼做的军舰寿司，通体漆黑，口感黏滑腥涩，又带着一丝诡异的酸，让我不禁怀疑自己是不是误吞了克苏鲁的幼崽。此刻，我只能安慰自己，旅行嘛，不就是体验各种“意想不到”么？包括这种略带“生化危机”感的鱿鱼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;金泽车站踞于城市西北，而我预定的酒店远在南边。天色尚早，虽然漫天飞雪，可气温不算很低，雪落到身上一捏就成了冰晶。几年未见雪的人难免生出些浪漫的妄想，于是决定徒步穿越整座城市。一条主干道，像城市的大动脉，从车站出发，流经活色生香的近江町市场，再优雅地拐个弯，直抵城市的心脏——金泽城，随后向南蜿蜒，分出无数毛细血管，深入城市的肌理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;金泽，这座城市的名字就带着一种沉甸甸的质感，意思是“金色的沼泽”，多美的名字。传说农民在此洗掘砂金，于是这个听起来有点“土豪”的名字便流传开来。不过，它真正的辉煌，始于前田家的悉心经营。四百年前，前田利家在这里建起城池，让金泽成为比江户更早用上自来水的先进都市。当时，这里是仅次于江户、大阪、京都的第四大都市，加贺藩“百万石”的荣光，让这座城市积累了丰厚的文化底蕴，也难怪处处透着一股“老钱”的从容。更幸运的是，它躲过了二战的炮火，像一位保养得宜的贵妇，优雅地老去，也因此，我今天还能触摸到它未被斩断的历史脉络，那些被称为“小京都”的街巷风情。 金泽城，便是这座城市历史与当下的交汇点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如今的金泽城，早已卸下军事要塞的铠甲。大部分建筑是精心复原的，白墙灰瓦在雪中显得肃穆。城址如今成了一座开放的公园，游客往来参观，市民散步遛狗，历史的厚重与日常的轻盈在此奇妙地融合。当然，石川门这样的“原装正品”依然矗立，默默诉说着往昔。我在金泽的日子，几乎每天都要从它的“眼皮底下”溜达过去，像个不请自来的老邻居，琢磨着当年藩主们是不是也曾在这雪天里，缩着脖子想着晚饭吃什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;城中的玉泉院庭园有一处观景平台，可以在有暖气的房间里观看雪后初霁的庭院。平日里叮咚作响引导雨水的雨链，此刻冻结成剔透的水晶风铃。路旁的山茶花开得正烈，大朵的红色花瓣上压着厚厚的积雪，那份近乎悲壮的盛放，看着有些感动。行至尾山神社，忽见一团积雪从枯枝悄然滑落，“噗”地一声轻响，砸破池面新结的薄冰，瞬间消融无痕——像一条受惊的银鱼，叼走了一片碎月，倏忽遁入深幽。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当地人都对下雪习以为常，步履从容得仿佛只是走过一个寻常的晴天。街心公园的草地上积着大片无人踩过的新雪，在阳光下发出沙丘般起伏的光泽，枯枝在雪地上投下网状交织的阴影。偶有女学生结伴走过，上半身裹得严严实实：羽绒服、围巾、帽子，武装到牙齿；下半身却光腿套着短裙，唯有厚底靴子忠诚地护卫着双脚。靴子踩在雪地上，发出“咯吱咯吱”的清脆声响，富有节奏地，消失在雪巷尽头。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;风雪裹挟着古都金泽，撞入了我的旅途。在北陆的边陲，它安然静立，只用一场雪、一片海、一座城，讲述着属于自己的，未完待续的故事。而我，不过是个恰好路过、屏息聆听的过客。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;晚上的雪比中午的更冷，雪粒砸在肩头，瞬间化作冰水，带着寒意头皮里钻。我走在金泽下町的街道上，路边的积雪已经半融。 树干上缠着灯串，树干上缠绕的灯串，将暖黄色的光晕投在雪堆上，竟生出几分不真实的暖意。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正是放学时分，穿着制服的学生三三两两地在街角嬉闹，关东煮小店的门帘被掀开，蒸腾的热气混合着酱油的甜香扑面而来。有情侣把头凑在一起，分食一碗热气腾腾的食物，呼出的白气缠绕又散开。八年前在京都的新年夜，我也是这样穿行在热闹的人群中。那种熟悉的失重感又来了，好像我暂别家人，横跨大半个地球，就是为了收集这些无比真切的恍惚时刻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我住的旅馆是一栋瘦高的水泥楼房， 一楼是个爵士酒吧，每次路过，音乐从门缝中溜出来，出人意料的好听。虽然是放黑胶唱片，却有一个专职DJ。那是个头发花白的男人，裹着深蓝棉服，耳机遮住脖子，眼睛低垂，波澜不惊。客人们各自缩在角落的昏暗里，蜡烛忽明忽灭，像蝴蝶扇动翅膀。我窝进沙发里读几页书，很快就昏昏欲睡。在这样密闭温暖的空间里，反而更能清晰地感知到窗外的世界——雪正以一种绵密而坚决的速度飘落，将天地包裹起来。我想起了《萤川》中的句子：“四周愈寂静，愈能清楚听见那种迫切又密集飘落的声音。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再次裹紧外套出门时，雪势更凶了。大团的雪块簌簌落下，在路灯的光晕里，像无数只朝地面俯冲的白色飞鸟。金泽的冷中带着湿气，侵入了骨子里。我穿行在窄巷中，街边多是居住民房，间或出现一家店铺，小小的灯箱探出头来。我的目光被一块写着“Craft Beer”的招牌勾住，便推门钻了进去。小店空间局促，左右各一张双人桌，酒柜前只容得下两张小小的吧台椅。屋内暖气开得极足，玻璃窗上蒙着一层白雾，窗外的雪夜渐渐朦朦胧胧看不真切。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“来杯本地的啤酒吧。“我在吧台前坐定，抬头看黑板上的手写酒单。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“试试这个，最适合冬天”。老板——一个扎着花白小辫的瘦高男人——指着一款黑啤，旁边用粉笔标注着：混合了5%的加贺棒茶。棒茶，是用茶树的茎烘焙而成，本是旧时节俭的产物，如今却摇身一变，成了此地的名产。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“就是这个颜色，如果你好奇的话。”旁边一对澳洲夫妇指了指自己的酒杯，向我友好地示意。杯中液体是深沉的黑褐色，看不出什么玄机。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我点了一杯，向他们举杯致意。入口是浓郁的巧克力烘焙味，茶的风味若有似无。但这并不妨碍金泽的咖啡馆酒吧争相把棒茶塞进各种商品里，这已经成为金泽的标签。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那对澳洲夫妇面前已经堆了几个清酒瓶，显然已经喝了有一阵子。女人眼神微醺，带着一种社交责任感，执着地试图复述老板的名字：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“让我再试一次…… Jumpy？对吗？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Jumpei，P-E-I。”老板又一次耐心纠正，带着点无奈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;众所周知，一个英语半吊子的日本人和一个日语完全不会的中国人，最有效的沟通工具是笔。我掏出圆珠笔，指指纸质啤酒垫。原来店主叫纯平。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;”啊，是pure的意思。“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;”但是我可不怎么pure啊。”纯平顽皮的眨眨眼睛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;纯平的花白头发在脑后扎成一个小揪，身材瘦削，脸颊也有些凹陷，整个人像是没长骨头似的，懒洋洋地斜靠在吧台后的躺椅里。只有那双眼睛，圆圆地向外凸着，透着一种与年龄不符的天真。有客人点酒，他就从躺椅上把自己撑起来，从吧台后的不锈钢桶里接满一杯，递过去，然后又陷回椅子里。他身上有种“我知道很多故事，但懒得说”的奇妙气场。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;纯平并不是金泽人。他出生在东京，年轻的时候在新宿的酒吧打工，年轻时在新宿的酒吧打工，七年前搬来这里，开了这间小小的店。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“你是怎么选择来金泽？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“东京的街上，没法抽烟啊。”他露出一个孩子气的嫌弃表情。当然，这只是个玩笑。他说，父母朋友都还在东京，他只是想找一个离家不太远，城市不大不小，游客又足够多的地方。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“这里游客多，但物价便宜，养活自己很容易。”他向后一靠，熟练地摸出一根烟，但看了一眼店里的客人，又悻悻然放了回去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“街上的年轻人真多啊。”我看着窗外走过的高中生，随口说道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“日本的阶层固化了，年轻人没什么机会。”纯平摇了摇头，脸上难得地没有了那种顽皮的神情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“大学又很容易进，所以大部分人对念书这件事，早就没什么热情了。” “几十年前，大家的目标很明确，索尼、丰田、本田，还有几家大的媒体。”他伸出食指，在空气中一下一下地点着，像在清点一个逝去的时代。“现在年轻人的选择看似变多了，但往上走的路，其实更窄了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我举起酒杯，敬这“太阳底下无新事”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我问起他在东京的经历，他讲了些在歌舞伎町打工的“心得”。说完，他忽然举起一根手指竖在唇前，又冲我狡黠地眨眨眼：“嘘，这些都是秘密。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;夜深了，雪还没有停的意思。纯平终于还是走出门，在店门口的长凳上坐下，点燃了那根忍了很久的烟。店里，酒意正酣，澳洲夫妇和另一桌的英国情侣开始大声争论各自家乡的口音和啤酒风味。我撑起伞，走入这漫天风雪中。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>北陆行记[2] - 晨光雪线</title>
      <link>http://localhost:63745/posts/japan_2025_2/</link>
      <pubDate>Sat, 31 May 2025 15:33:01 -0700</pubDate>
      <guid>http://localhost:63745/posts/japan_2025_2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;清晨七点。成田机场售票厅。屏幕闪烁：&amp;ldquo;京王本线&amp;rdquo;、&amp;ldquo;京王Sky Access&amp;rdquo;、&amp;ldquo;京王Skyliner&amp;rdquo;——一组现代咒语，而我在解当代旅行者的斯芬克斯之谜。偏偏这时手机信号格空空如也，仿佛被文明世界一脚踹回了洪荒。一番手忙脚乱，总算握着一张薄薄的车票，却悲哀地发现，上一班车已经悠悠然离去。下一班？三十分钟后。空旷的站台上，除了我，只剩另一个同样垂头丧气的外国哥们儿，我们相视苦笑，算是异国他乡的&amp;quot;难兄难弟&amp;quot;，一种无需翻译的共谋。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;列车向着市区驶去。车窗外，是千叶的田园风光。冬日早晨的阳光，带着一种纯粹的金黄，泼洒在土黄色的田垄、覆着苍绿矮树的山丘，以及波光粼粼的印旛沼上。万物都舒展着，带着一种慵懒的诗意。这趟车串联起机场到市区沿途的几个大站，自然也捎上了无数从&amp;quot;睡城&amp;quot;涌向市中心写字楼的通勤族。快要八点，正是上班早高峰，车厢里渐渐满了，每停一站，便有一批面无表情的人涌上来。我注意到，黑色，似乎是日本人冬日里的某种集体无意识。羽绒服、呢子大衣、夹克衫，无论男女老少，放眼望去，尽是一片流动的墨色。或许黑色不是一种穿搭，而是一种社交保护色，为了在人群中获得一份不引人注意的安稳。有人掏出文库本，在晃动中凝神阅读。一个年轻女孩头上的卷发筒还没有拆。更多的人，则在手机屏幕的微光中，或是在摇晃中，沉入一片混沌的瞌睡。整个车厢弥漫着一股淡淡的、几乎可以触摸到的&amp;quot;丧&amp;quot;感，一种属于都市清晨的集体疲惫，像一层薄薄的灰尘，轻轻覆盖在每个人的肩头。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相比那些真正以旅行为业的作家，，我不过是从朝九晚五中偶尔走神的人。
若不是此刻身在日本，地球另一端的我，大概也正塞在通勤的巴士里，窗外飞速掠过的，会是加州85号公路的单调景致，以及另一颗不怎么热情的太阳。这种日常轨道的错位，让我产生了一种奇妙的恍惚感，有点像个误入片场的观众，不小心走进了镜头，还稀里糊涂地分到了一个角色。我像在过着自己的生活，又像一个隐形的旁观者，这让我体验到一种混迹于人群中的、匿名的自由与快感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;原以为这趟车能直达上野，结果它却闷头闷脑地朝着东京车站的方向奔去。等我意识到不对劲，只好仓皇跳下车，转乘到御徒町，再步行一小段。顺便也给空空如也的胃找点慰藉。一出车站，冷风立刻灌进袖口——久居加州的我早已忘记，二月的风是带着刀子的。我背着装满了全部行李的登山包，缩着脖子走在寒风中，开始平等地羡慕每一个裹着黑色羽绒服的路人。清晨的东京，像一台刚刚启动的机器，空气中弥漫着一种克制而高效的忙碌。街上的行人步履匆匆，仿佛被一根无形的线牵引着，精确地穿梭于大街小巷。路过一间烘培店，晨光熹微中，三个女孩正忙着开店前的准备。忽然一阵大风吹过，将堆满包装盒的手推车刮得朝人行道滑去，惹起一阵惊呼，慌忙去拦，又笑作一团，碎在风里。水蒸气从地底冒出，在阳光下像是金色的蜂群。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我钻进了一家叫 Cafe Lapin 的小店吃早餐。推开门，暖气和爵士乐同时像柔软的毯子裹住了我，店里带着一种恰到好处的拥挤。胡桃木色的桌椅和吧台被岁月打磨得油光锃亮，扇形的椅背，草绿色的绒布椅面，都带着些许褪色的痕迹。吧台旁坐着看报纸的老人，戴老花镜，白发苍苍。邻座是两位台湾女生，大约是瞥见了我手边的中文书，交谈的声音下意识地轻了许多。煮熟的鸡蛋切成丁，堆在松软的面包片上，一口咬下，热咖啡熨贴着喉咙，刚好疗愈冷风。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上野车站则是另一番景象——繁忙喧闹，满是熊猫形状的食物、钥匙扣和纪念品，像是一个巨大的主题乐园。这里也是通往日本各地的列车站。2015年，为了提振地方经济，北陆新干线应运而生，从东京出发，经停上野、富山，最终抵达金泽。我将要乘坐的是&amp;quot;光辉号&amp;quot;，名字听着像科幻战舰。车厢内出奇的安静，只有穿着黑色西装的上班族敲击键盘，哒，哒，哒——石子投入静水，一圈微澜。我找到靠窗的座位，将背包放在砖红色的塑胶地面上，将干冷的东京关在外面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;列车挣脱钢铁丛林，窗外的景致逐渐变得开阔。住宅楼高矮交错，每一幢的样式都有些细微的不同，却又整体保持着一种奇妙的秩序感。窗台上晾晒着衣服，高一些的楼房上贴着各色补习班的广告，男女学生背靠背，露出胜券必握的笑容。晴好的冬日，阳光毫不吝啬地将一切都摊开来晾晒：房顶，干枯的草地，泛着清冷光泽的河水，空无一人的棒球场&amp;hellip;..每一处褶皱都被照得清清楚楚。远处的云层低矮地匍匐着，一直蔓延到视线的尽头，将青灰色的山脉吞噬。空气干冷得像旧相片，让每样东西都显得清晰又迟缓。一种难以言喻的、熟悉的生活感悄然击中了我。眼前并没有什么特别引人注目的奇景，然而我的心中却涌起一种巨大而朦胧的情感，仿佛在疾驰的列车上，隔着车窗，无意间瞥见了某个平行时空里，另一种可能的生活的模糊轮廓。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;列车继续向北，进入群马县境内, 山峦的轮廓变得近在咫尺，棱角分明。列车开始频繁地钻入一个又一个漫长的黑暗隧道。我将头靠在椅背上，闭上眼睛，任凭列车规律的轰鸣声充斥耳膜。一段黑暗过后，光明再次涌入车厢，眼前倏地闪过一片颇具西洋风格的房屋，红顶白墙，一直绵延到近处山脚下的森林边缘，随即又飞快地消失在视野之外，宛如被按了快进的欧洲电影。不远处的群山，山顶已被皑皑白雪覆盖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;穿过县界长长的隧道，便是雪国了。&amp;ldquo;川端康成的句子，此刻在长野的细雪中，化作了眼前的具象。又连续穿过了几个隧道，窗外的雪不知不觉间变得越发厚重起来，沉甸甸地压在屋顶和光秃秃的树枝上，整个世界都开始简化成黑白灰的色调。列车沿着日本海行驶，阳光在云层中忽隐忽现，变幻着光影。海水泛着铁灰色的金属光泽，一直沉默地延伸入铅色的云中。海边河口处，一座水泥桥横跨两岸，除雪车正孤独地立在桥中央，奋力地将桥面积雪高高扬起，抛入河中，在空中划出一道细高的白色的弧线。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;车厢内温暖明亮，将细雪隔离开来。列车在海与山之间摇摆，窗外的景色在农田、房屋、树木、雪山，以及偶尔出现的、烟囱里吐出的白色蒸汽之间不断重复。我不禁想起了《雪国》里，那个来来去去、在虚无与美丽之间徘徊的岛村，那些他一次次逃离又一次次回来的地方，是否也是这样一幅被雪逐渐覆盖、直至万物失语的风景？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;列车继续向北陆驶去，雪越下越密，渐渐变成了横扫视野的白色线条。近处的房屋和树木都隐藏在这片密集的噪点之后，看不真切。就在这片苍茫的、宛如天地初开般的朦胧之中，列车驶向终点——金泽。那是日本海的东岸，是我今日漫长旅途的尽头，也是这无边风雪的更深处。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>北陆行记[1] - 冬日航程</title>
      <link>http://localhost:63745/posts/japan_2025_1/</link>
      <pubDate>Fri, 02 May 2025 15:33:01 -0700</pubDate>
      <guid>http://localhost:63745/posts/japan_2025_1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;每次出发前，总有一种紧张而激动的心情——一半是对未知的兴奋，一半是怕自己没带够袜子。日常繁琐的工作让我有些疲倦：那些未完成的项目、未回复的邮件，还有各种荒唐的焦虑，像一团乱麻，缠绕在心头。也许是时候短暂地逃走了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;安检队伍盘旋在航站楼大厅。我站在队伍中，手里攥着护照和登机牌，像握着某种隐秘的护身符。背包里塞着几件衣服，一个水壶，几根看起来会纠缠成一团的充电线，还有一本我喜欢的作家的游记，像一个认识很久的朋友，旅途中随时可以聊上几句。手机上显示还有两个小时才登机，时间像是被拉长了。周围的人大多沉默不语，低头刷着手机，偶尔传来几句零星的对话，和此起彼伏的广播声和行李箱滚轮的轰鸣交织在一起。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;排队安检的时候，我喜欢观察周围的人——这是旅行的预演，也是一种小小的偷窥的乐趣。有些人像写好说明书的产品，一眼就能猜出用途。一个说着浓重印度口音英语的小哥，背着巨大的雪板包，走路带风，十有八九是去日本滑雪的。旁边一对夫妻带着眼镜小学生，寒假家庭游标准配置。三五成群的日语大学生，箱子比人高，像是出来游学，顺便替亲戚邻居带了半个美国的礼物。一对年轻的美国情侣，穿着冲锋衣，工装裤和登山鞋，全副武装得像要去攀登富士山。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最让我好奇的是一位亚裔妈妈和她的小男孩，小孩戴着圆圆的眼镜，表情紧张得像刚走进牙科诊所。他们旁边站着一个热情的美国男人，耐心回答男孩的每一个问题，那架势像是儿童科技馆里的义工讲解员。这组组合我猜了半天，也没拼出个合理的故事，只能默默放弃。至于像我这种单人出行的，就像机场背景音里的白噪音——存在，但没几个人会注意。我想象着十二小时后，这些短暂聚集在一起的陌生人，就会像水滴一样散开，融入东京寒冷的夜色中去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我常觉得机场是一座流动情绪的博物馆。在这里，人们可以肆无忌惮地情绪泛滥——哭、笑、挥手、拥抱，反正没人认识你。安检口外，一对夫妻目送亲人，久久不愿离开；安检口里，一位年轻女人在目光即将消失的一瞬，举起手来飞吻，眼里闪着泪光。我也曾在机场这样送别过人，傻傻地相信有些告别不是最后一次，直到它真的成了最后一次。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;安检过后，我走进候机厅，找到一处靠窗的座位。冬日的下午，阳光斜斜地洒在机场的玻璃幕墙上。即使在晴天，旧金山也是雾蒙蒙的，远处的山被稀薄的云遮住，只露出剪影。跑道上停着几架飞机，机翼在阳光下泛着金属的冷光。矮楼的后面不远处就是波光粼粼的海。偶尔有一架飞机起飞或降落，引擎的轰鸣声透过玻璃传来。远处的101公路车辆川流不息，是硅谷繁忙的心跳。路旁林立科技创业公司的广告，从租借算力芯片到提供数据存储。这篇土地从来不缺机会和暴富的神话，更不缺想创造神话的野心。有一张广告牌上画着一个卡通形象的正在做演讲的金发老头，旁边写着：你想像我们的新总统一样在面试时充满自信吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;飞机起飞后，机舱里调暗了灯，乘客们大多已经入睡。我打开了川端康成的《雪国》。岛村一而再、再而三地回到那个雪白的世界，躲闪着真挚的爱意。我开始回想东京。八年前的一个冬夜，我也是一个人抵达东京，那次的我是按着行程表精打细算的旅行者；这次，我更像个随缘漂泊的魂儿，只订了前几晚的住宿，其它的都留给直觉去决定。有人说自由是知道自己要去哪；这次我想试试，自由也许可以是故意不知道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我想象我要去的地方，&amp;ldquo;穿过县界长长的隧道，就是雪国。黑夜之下是一篇苍茫的白色&amp;rdquo;。我感到黑暗的尽头在召唤。每一次出发，都是对庸常生活的一次轻微背叛。而我，总是乐此不疲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;夜幕低垂，飞机如一只疲惫的巨鸟，缓缓降落在成田机场的跑道上。我的身体还停留在遥远时区的深夜三点，脑袋像塞了棉花，身体昏沉，头脑发胀。然而，当我踏出机场，迎面扑来的干冷空气瞬间驱散了所有的倦意，我感到一种难以言喻的兴奋感。成田机场的夜晚依旧繁忙，巴士和出租车像夜里的鱼群在黑暗中穿梭，尾灯一闪一闪，像某种机械生物的眼睛。偶尔驶过的巡逻警车，小巧得如同孩童的玩具。空气中飘着淡淡的尾气味道，带着一点城市的温度，既陌生又熟悉，让我想起了记忆中的北京的冬夜。十几小时前，我还在加州后院用一把钝剪刀跟杂草较劲；而此刻，我却孤身走在异国的冬夜里，仿佛从一个梦境跌入了另一个梦境。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我计划在机场附近住一晚，次日一早转车前往金泽。前往酒店的接驳巴士上，零星的乘客各自占据一排座位，沉默无言，心事重重地凝视着窗外。车缓缓穿行在夜色中，窗外掠过的是机场周边的办公楼、仓库，以及那些装饰朴素、供旅客短暂栖息的酒店，与世界上任何一座大型机场的周边并无二致。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但成田机场，又确实有点不同。它是少数&amp;quot;晚上不营业&amp;quot;的大型机场之一，听起来像某种日本老字号的任性——但其实背后有段充满抗争与矛盾的故事。1966年，机场选址时因为征地问题，引发了著名的&amp;quot;三里冢斗争&amp;quot;。当地农民坚决反对搬迁，联手学生、左翼组织，硬生生把政府拖进了一场旷日持久的斗法。1971年，日本政府强制执行征用，冲突达到高潮，最终以三名警察牺牲、百余人受伤的惨烈代价告终。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;时光流转，如今成田已发展成亚洲枢纽，但仍有少数顽强的土地持有者拒绝搬迁。他们的坚持改变了跑道的走向，让整个机场晚上必须休息，好给周边居民一个安静的梦。时至今日，跑道的尽头，一座小小的东峰神社仍然倔强地矗立着，像钉子户界的精神图腾。通往神社的&amp;quot;参道&amp;quot;被高大的白色钢墙包围，墙上布满铁丝网，瞭望塔与安保车的巡逻，使这里看起来更像是一座监狱，而非神圣的殿堂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;讽刺的是，反对派农民坚持斗争的原因之一，竟是放弃抗争将面临离婚的压力——在抗争过程中，超过二十名女性因支持运动而嫁入反对派家庭。这些农民即便内心动摇，也无法在妻子面前轻言放弃。这样的婚姻，还有坚持的神社，究竟是自由意志的象征，还是另一种形式的牢笼？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;巴士继续前行，我贴着窗玻璃发呆，脑海里却开始浮现一个最现实的问题：吃什么？我像五郎附体一样，与饥饿感展开了一场沉默而激烈的心理攻防。最终，在懒惰与饥饿之间，便利店胜出。走进去，一位满头银发的老奶奶正掀开关东煮的盖子，热气瞬间升腾，我的眼镜被雾气笼罩。我端起那碗热腾腾的关东煮，鱼丸与豆腐在鲜美的汤汁中滑入口中，鸡皮串焦香四溢，奔波后的身体终于在这温暖的食物中找到了片刻的安宁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我在梦境中对自己道了一声晚安，滑向另一个更深的梦。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>About Me</title>
      <link>http://localhost:63745/about/</link>
      <pubDate>Fri, 02 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:63745/about/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;ldquo;我必须离开 那平平坦坦的大陆&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那孤单的地图已经摊开 我的路已经在万水千山&amp;rdquo;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
